【武漢肺炎】中日韓三國新演義 韓國遭指對北京諾諾對東京厲聲

據朝鮮日報透露說，日本政府對韓國採取了近乎於“全面拒絕入境”的措施，而韓國政府卻絲毫沒有察覺。直至5日下午4時許看到日方的報道後，韓國外交部才出面了解情況，深夜召見日本駐韓總公使提出抗議，討論“應對措施”等，好一陣忙活。如果這一措施出台，將成為武漢新冠疫情期間，韓國政府採取的首個限制入境事例。而針對自上月25日起，對韓國遊客採取強制隔離等措施，帶頭限制韓國人入境的中國，政府依舊毫無作為。

該報今天指出，文政府對中國悶聲不吭，僅對日本採取應對措施。

該報認為，安倍支持率大跌拿韓國出氣。據日本政府當天雖就此番措施解釋稱：“初衷是擔心武漢新冠疫情在日本進一步擴散。”但有分析認為，這只是表面上的原因，其背後是安倍晉三內閣的危機感。上月，日本首相安倍晉三對發生武漢新冠病毒集體感染的鑽石公主號郵輪採取了草率的“海上封鎖”政策，遭到了國內外輿論的強烈譴責。加之鬆散的初期防疫導致感染病例劇增，對輿論惡化可謂是火上澆油。安倍的支持率因此暴跌至30%左右。

該報道稱，另有分析認為，這背後還隱藏着如果本月中旬疫情得不到控制，東京奧運會可能被迫取消的危機感。

該報道引據外交界稱：“中國國家主席習近平原定於4月對日本進行的國事訪問流產，產生了決定性影響。”據東京的外交消息人士稱：“安倍無需再為此（習近平訪日）而看中國的眼色”，“而對於矛盾中的韓國則從一開始就沒打算予以照顧。”

就韓國的應對，朝鮮日報說，韓國對日以牙還牙，對華不做限制。

前一天，韓國外交部長康京和就對韓國封鎖國境的國家劇增一事表示：“缺乏防疫能力的國家採取了禁止入境的簡單粗暴的措施。”翌日，醫療發達國家日本和澳大利亞也加入到“拒絕韓國人”的隊列中，上述言論時隔一天就遭到了正面反駁。

該報道稱，康京和當天上午也表示：“待疫情得到緩解，相信對方國家也會放寬（限制）措施。”據悉，韓國總統文在寅3日在國務會議上曾發表言論稱：“相信國外也會知道除了新天地以外，其他方面的管理韓國都做得很到位。”但截至當天，禁止韓國遊客入境的國家共計達100個，較前一天增加了5個。

朝鮮日報稱，大量輿論指出，疫情初期猶豫不決未對病毒發源地中國採取禁止入境措施，招致了最糟糕的結果。在野黨和部分專家表示：“哪怕是現在還應考慮禁止中國人入境。”但政府堅持：“對中國地方政府的措施予以應對有失妥當”的立場。

武漢肺炎蔓延全球，作為迄今擁有全球第二最多確診患者的國家，韓國政府近周面對內外進逼的多重挑戰。對外，隨着韓國疫情漸見失控，已有95個國家對韓國人入境實施限制，嚴重影響韓國對外的旅遊與經貿連繫。對內，雖然總統文在寅早前宣佈當下抗疫進入「作戰狀態」，政府所有機構都會24小時戒備，但大邱和慶尚北道的疫情仍未有回落迹象，與新天地教會有關的確診人數，繼續急速擴散，令人憂慮。

同時，受疫情步步進逼影響，韓國民眾對疫症衍生的危機感到慌張，口罩供應亦未見穩定，市民不是通宵排隊買，就是以昂貴價格購入，對政府因未有效壓制疫情蔓延的不滿聲音越見明顯。最近的民調顯示，國內對文在寅的支持度由2月初的四成半，下跌至上周的接近四成，而在野保守派政黨也因國會選舉臨近，大舉聲討要彈劾文在寅，向他追究防疫失敗的責任。

從2月底韓國出現第31號來自新天地教教會的「超級傳播者」，到當下超過6,000人受感染，當中權衡輕重，文在寅政府於疫症爆發前的輕率，還有新天地教會的聚眾模式，兩者都具有同等責任，都是導致疫情失控的關鍵。

有求於北京 錯失封關時機

早於1月中武漢肺炎在中國大陸、港澳台等地擴散之際，文在寅政府見韓國疫情相對輕微，未有聆聽大韓醫師協會等團體的勸告，禁止來自中國大陸的旅客入境，直至2月4日才正式禁止曾於14天內訪問或滯留湖北的外國人入境韓國。這個行動已遲了兩星期才執行，過了防疫的關鍵時機，而且只針對來自湖北省的中國人，根本不足以阻斷病毒從每天七萬名來自中國大陸入境韓國的旅客中傳入。

文在寅政府錯失封關最好時機，與他的中國政策有關。文在寅任內多年主張以外交與和平手段，解決北韓核問題，但隨着過去大半年間平壤越跟首爾關係貌合神離，青瓦台越需要中國拉攏平壤合作。有求於人，不敢得失北京、貿然宣佈對中國旅客全面封關，或許正是文在寅最終需要付上國內疫情大爆發的代價。

另一方面，作為第31號來自大邱市新天地教教會的「超級傳播者」，把病毒以幾何級數地傳播給數以千計的教友，當中該教會的領導，包括教主李萬緊，與其組織運作、聚會與宣傳模式，也是疫症在韓國廣泛擴散的由因。

由李萬熙於1984年創立，被評為跟個人崇拜的邪教別無二樣的新天地教會，跟普通的教會不同，教徒一星期內可以一同參加數次有緊密接觸的活動，包括有一同研習聖經的「福音班」，還有數百人一同出席的「中心」禮拜活動。如那位「超級傳播者」一樣，由於新天地教會領導鼓勵他們勿憂心疫情，必須繼續招攬新成員加入，結果無視自己已患病的身份，仍然多次參加大邱市內多間「中心」的公眾集會，最終便把病毒以層級幅度，傳播到不同地區之中。

近日亦傳出新天地教會早於去年年底，曾經在武漢市開設新分部，有部份教徒亦曾從中國去韓國參加活動，或許是病毒蔓延的真正源頭。無論是真是假，做好當下的抗疫工作，穩定口罩供應，讓民心安定下來，不論對韓國下一步的疫情發展，還是文在寅的民望及其政黨在月後舉行的國會選情，都是至關重要。

鍾樂偉
中大社會科學學院助理講師

借位 大家幫手推一推
［行動post入黎推一推］ 明天1930將軍澳*準時到*

中韓友好 疫情下患難見真情

中國駐韓國大使館7日表示，中國駐韓大使邢海明前一日與韓國外交部次官補金健舉行會晤，轉達了中國政府的援助計劃，包括10萬隻N95口罩、100萬隻醫用外科口罩、1萬套醫用防護服，還願向韓方提供5萬人份檢測試劑，以支持韓國抗疫。

邢海明表示，中韓是友好近鄰，中方感謝韓方對中國抗擊疫情給予的支持和幫助。中方願同韓方落實好兩國元首重要共識，加強合作，推動中韓戰略合作夥伴關係邁向更高水平。

金健表示，感謝中方在韓國遭受困難時期送來溫暖和支持，相信雙方互幫互助，一定能够早日戰勝疫情。

中國疫情爆發後，韓國政府曾在1月30日向中方提供價值達500萬美元的防疫物資，以幫助中國抗擊疫情的擴散。

兩個都奶共政權

奶到雪雪聲

國家關係都係用錢維繫